\newpage
\section{Resumen y conclusiones del capítulo}

En este capitulo, inicialmente se analizan 3 algoritmos presentes en la literatura: Box Counting Fixed Size (BCFS), Box Compact Counting (BCC) y SandBox (SB), estos métodos no son precisos para determinar la dimensión fractal, ya que dentro de sus pasos hay una selección aleatoria de centros de cajas. Por lo tanto, debe repetirse un gran número de veces para obtener un mejor resultado.

Estos algoritmos permiten caracterizar si una red es multifractal o monofractal en su estructura, se encuentra que:

\begin{itemize}
    \item Redes libres de escala, tienden a ser multifractales, algo que es esperado debido a que se pueden describir a través de componentes centrados en los hubs.
    \item Redes de mundo pequeño,  tienden a ser monofractales, ya que son compactas debido a que su construcción busca reducir el diámetro de los caminos entre los nodos.
    \item Las redes aleatorias, no se pueden caracterizar con estas medidas.
\end{itemize}

Ninguno de los algoritmos estudiados garantiza un valor preciso de la dimensión fractal, ya que se seleccionan los centros aleatoriamente y se requiere realizar una búsqueda intensiva de los mejores centros para realizar el computo de las dimensiones fractales, por lo que, no es práctico para redes grandes. De hecho, en los artículos que son propuestos, los resultados se trabaja con un conjunto selecto de redes. Los algoritmos sólo proveen información de que tan heterogénea es la estructura interna de la red.

Estos algoritmos requieren un gran tiempo de cómputo, el cual depende del número de nodos, aristas y cómo esta conectada la red, por lo que proveer una medida de complejidad en términos de vértices o aristas no es posible. En consecuencia, se comparan estos algoritmos utilizando el tiempo de cómputo en distintos ejemplos.

Como estrategia para reducir el tiempo de cómputo, se propone un algoritmo evolutivo y uno de recocido simulado, la idea es mediante un proceso distinto al de cubrimiento de cajas que debe estudiar toda la red elegir los centros de las cajas. La estrategia se basa en una heurística que consiste en buscar una configuración de nodos, los cuales tengan el mayor grado posible y se encuentren lo más alejados entre sí que sea posible.

Los resultados de la tabla \ref{tab:executionTimes}, indican que las estrategias de inteligencia artificial mejoran el tiempo de ejecución de los algoritmos BCFS y BCC: Para el algoritmo SB, debido a que depende de una selección aleatoria, no se puede concluir si las estrategias lo mejoran o no.